刪毛澤東錯誤 浩劫變「探索」 新版教科書粉飾文革

2018年09月11日

刪毛澤東錯誤 浩劫變「探索」
新版教科書粉飾文革

文革十年是中華文明史上最黑暗時期。圖為紅衞兵進行批鬥及毀壞文物。

9月9日是中共前領袖毛澤東去世42周年忌日，內地重新修訂後的八年級（即中學二年級）歷史教科書下冊正式出版，學生和家長們發現，毛再度成為沒有錯誤的「偉大領袖」，而鄧小平時代正式定性為「災難和浩劫」、由毛發動的文化大革命，亦被淡化成為中共「艱辛探索」中的一部份。習近平當局為文革和老毛正名的做法，再惹輿論抨擊。

早在今年初內地社交媒體就曝光，當局新編中學歷史教科書將刪去「文化大革命」一課，將這段歷史合併到「十年探索」一章，並將文革粉飾為所謂「艱辛探索」一部份，同時對文革評價措詞也有修改。過去40年中學使用的各版教材，文革都是單獨一課，且對文革的評價是1981年中共十一屆六中全會欽定了的。事件引輿論熱議，官方為此還公開「澄清」。

毛澤東死忌日出版

隨住9月1日內地新學年開始，上述新編歷史教科書正式出版面市，家長和學生發現，一如早前所曝光，新版教科書不但取消了文革獨立一章，將之合併到「建設社會主義十年探索」一章中，令文革的篇幅大大減少，而且對文革的陳述和評價也變了，大有為毛澤東和文革正名之嫌。

例如舊版教科書寫道：「20世紀60年代，毛澤東錯誤地認為，黨中央出了修正主義，黨和國家面臨着資本主義復辟的危險。為了防止資本主義復辟，他決定發動『文化大革命』。」

新版改為：「20世紀60年代中期，毛澤東認為黨和國家面臨資本主義復辟的危險。為此他強調『以階級鬥爭為綱』，想通過發動文化大革命來防止資本主義復辟。1966年夏，文化大革命全面發動起來。」

習借老毛實現皇帝夢

新版不但刪去「錯誤」二字，令毛澤東不再有錯誤；原標題中「動亂和災難」也被刪除；新版還刪去「黨中央出了修正主義」的提法，掩蓋中共高層權力鬥爭這一史實。此外，新編課本對文革評價時，特意添加一段「人世間沒有一帆風順的事業」等，為那場給中國帶來深重災難的運動公開作粉飾。

令許多人感到不安及好奇是，毛一手發動的文革不但給中國千百萬人帶來災難，也給中共許多前高層政要帶來災難，包括習近平的父親習仲勛，曾被毛以反黨罪名打入黑牢長達十多年，習近平自己也因此受牽累，為何習還要對文革如此深情厚意？

海外有評論指，習近平如此倒行逆施竄改文革史、為毛恢復名譽，並非是失憶忘記家仇，而是要借助老毛及文革那一套來治黨治國，實現自己的帝夢。

美國之音/《蘋果》記者

下一則
下一則
習赴教育大會 拉攏教師促提高地位

習赴教育大會拉攏教師促提高地位

中宣部審編教科書反映高層思維

探一探死幾千萬人